﻿ " Trách_nhiệm bộ_trưởng , sao gán cho tôi "
“ Tôi đề_nghị được đối_chất với Bộ_trưởng Đào_Đình_Bình trước cơ_quan điều_tra và báo_chí về những vấn_đề liên_quan đến PMU18 . Nói về trách_nhiệm , trước_hết phải là bộ_trưởng , kể_cả vấn_đề cán_bộ , vấn_đề kế_hoạch , vấn_đề tài_chính , quản_lý tài_sản , dự_án … ” .
Ông Nguyễn_Việt_Tiến nhấn_mạnh như_vậy trong hai giờ tiếp_xúc với báo_chí ngày 28-3 .
. Trong vụ PMU18 , ông có_thể cho_biết rõ hơn về những nội_dung lãnh_đạo Bộ GTVT đã kiểm_điểm ?
Ông Nguyễn_Việt_Tiến
- Nội_dung kiểm_điểm theo yêu_cầu của Thủ_tướng gồm công_tác cán_bộ , quản_lý tài_chính , quản_lý tài_sản và ôtô của PMU18 và một_số công_việc khác .
Tập_thể lãnh_đạo bộ đã nhận thấy trách_nhiệm trong việc để xảy_ra vụ_việc , đặc_biệt công_tác quản_lý theo_dõi nắm_bắt dư_luận đã không phát_hiện ra những biểu_hiện dẫn đến vi_phạm của Bùi_Tiến_Dũng .
Dẫu_sao bộ_trưởng - bí_thư Ban cán_sự Đảng_Bộ GTVT cũng là người trực_tiếp bổ_nhiệm Bùi_Tiến_Dũng , cho thấy rõ trách_nhiệm của bộ_trưởng .
. Việc bộ_trưởng trực_tiếp bổ_nhiệm Bùi_Tiến_Dũng làm tổng_giám_đốc PMU18 có phải một ngoại_lệ ?
- Về nguyên_tắc tất_cả công_tác tổ_chức , cán_bộ đều phải thông_qua Ban cán_sự Đảng bằng hình_thức họp trao_đổi tập_thể . Riêng trường_hợp Bùi_Tiến_Dũng , tôi nhớ có thông_qua nhưng bằng cách lấy ý_kiến trực_tiếp của từng thành_viên Ban cán_sự .
Lẽ_ra phải chuẩn_bị đầy_đủ hồ_sơ của cán_bộ đó , sau đó họp Ban cán_sự để trao_đổi trực_tiếp , từng thành_viên nêu ý_kiến sau đó biểu_quyết thống_nhất . Còn trường_hợp Bùi_Tiến_Dũng là trao_đổi trực_tiếp lấy ý_kiến cá_nhân .
. Khi kiểm_điểm về công_tác cán_bộ , lãnh_đạo bộ nhìn_nhận đã thiếu lắng_nghe ý_kiến tập_thể khi bổ_nhiệm Bùi_Tiến_Dũng . Phần kiểm_điểm đó có cá_nhân nào đứng ra nhận ?
- Nói_chung có ý_kiến nêu ra như_thế , nhưng bộ_trưởng cho rằng làm như_vậy ( bổ_nhiệm Bùi_Tiến_Dũng ) là đúng thủ_tục , đúng qui_trình . Tôi thấy không riêng trường_hợp này , còn nhiều trường_hợp khác bộ cũng chưa làm đúng qui_định của Bộ Chính trị , chưa có trao_đổi tập_thể , nhiều trường_hợp lấy ý_kiến riêng sau đó bộ_trưởng đồng_ý .
. Vậy ông có biết tại_sao PMU18 lại được giao nhiều dự_án ?
- Người giao dự_án là bộ_trưởng . Việc phân_chia cụ_thể , vốn bao_nhiêu , tổng_thể tôi có biết , nhưng cụ_thể thì không .
. Thưa ông , ông có nghĩ tới khả_năng sẽ từ_chức sau hàng_loạt sự_việc này ?
- Nếu tôi là bộ_trưởng Bộ GTVT , đứng trước những sự_kiện năm 2005 và trước sự_việc ở PMU 18 lần này thì tôi nên từ_chức .
. Sẽ từ_chức nếu là bộ_trưởng , nhưng còn bản_thân ông với tư_cách một thứ_trưởng từng là lãnh_đạo PMU 18 thì_sao ?
- Không , tôi chẳng có gì phải từ_chức cả .
. Ông có vai_trò gì trong việc phân_chia vốn trong các dự_án ?
- Có dự_án bộ_trưởng hỏi ý_kiến thứ_trưởng , nhưng có lúc bộ_trưởng quyết_định trực_tiếp , gần_như không hỏi . Mấy năm gần đây bộ_trưởng phụ_trách chuẩn_bị đầu_tư , ký giao cho ai dự_án đó thì ban đó thực_hiện . Cùng một tuyến nhưng giao cho nhiều ban quản_lý , việc đó cũng do bộ_trưởng .
. Ông nhìn_nhận như_thế_nào về việc cho mượn ôtô khá “ thoải_mái ” ở PMU18 ?
- Nếu có sai thì bộ_trưởng sai đầu_tiên và chịu trách_nhiệm vì tổng_số hiện_nay , bộ có 23 xe nhưng chỉ có 8 xe được Bộ Tài chính chấp_thuận cho sử_dụng . Có 15 xe bộ_trưởng , các thứ_trưởng , các cơ_quan văn_phòng đang sử_dụng là của dự_án .
. Những xe của dự_án mà bộ_trưởng và các thứ_trưởng đang sử_dụng có quyết_định điều_động của bộ hay do PMU18 tự đưa lên ?
- Nói_chung đều có ý_kiến , văn_bản điều_động của bộ , sau đó các ban đưa lên . PMU18 đưa lên 7 xe . Nếu nói việc điều_động xe lên là sai , trước_hết bộ_trưởng sai , vì để sự_việc kéo_dài 5-6 năm , không có cơ_chế điều_động , không có qui_định cho các ban và văn_phòng .
Còn nếu qui_kết cá_nhân tôi điều_động mấy xe ở cơ_quan bộ là sai thì tôi đề_nghị đối_chất việc đó với bộ_trưởng trước cơ_quan điều_tra .
. Theo ông , việc PMU18 cho mượn ôtô rộng_rãi như_vậy có nhằm một mục_đích nào_đó ?
- Những cái cho mượn sai ra bên ngoài Bộ GTVT thì không_thể là vô_tư được , còn kết_luận cụ_thể phải chờ cơ_quan điều_tra .
. Ông từng nói muốn đề_nghị đối_chất với Bộ_trưởng Đào_Đình_Bình về chuyện này ?
- Nếu nói tôi điều_chuyển mấy chiếc xe từ PMU18 lên bộ trước_đây là không đúng , là thiếu trách_nhiệm , tôi đề_nghị được đối_chất với bộ_trưởng và những đồng_chí có liên_quan .
Sau cuộc họp kiểm_điểm của lãnh_đạo bộ , tôi thấy có một_số điểm chưa hoàn_toàn hiểu và cần phải được trao_đổi . Tại_sao một việc lớn như_thế ở PMU18 , nghiêm_trọng như thế_mà tất_cả mọi vấn_đề , mọi dư_luận đều qui_chụp vào tôi , làm như tôi chính là người đã tạo nên những vụ_việc này .
Ở đây nói về trách_nhiệm , trước_hết phải là bộ_trưởng , kể_cả vấn_đề cán_bộ , vấn_đề kế_hoạch , vấn_đề tài_chính , quản_lý tài_sản , dự_án … Dù tôi là người được phân_công phụ_trách dự_án như_thế , nhưng đúng_sai thì cuối_cùng bộ_trưởng vẫn là người chịu trách_nhiệm , vì thứ_trưởng là người giúp_việc cho bộ_trưởng .
Vì_sao trước tất_cả những vấn_đề này , người_ta lại đứng ngoài cuộc và có lúc lại như người đứng ở phía xét_xử , còn tôi là người hứng_chịu tất_cả , phải đối_mặt với tất_cả .
Tôi đề_nghị nếu qui trách_nhiệm cho tôi từng việc một , không riêng gì việc ôtô mà kể_cả về dự_án , về cán_bộ , về thể_chế và những thứ khác liên_quan tới tôi , tôi đề_nghị phải cùng được đối_chất với Bộ_trưởng Đào_Đình_Bình trước cơ_quan điều_tra và báo_chí .
. Thực_tế giữa ông và Bộ_trưởng Bình đến lúc này có vấn_đề gì khúc_mắc ?
- Qua cuộc họp kiểm_điểm chiều 27-3 , tôi thấy có nhiều vấn_đề bộ_trưởng nêu ra chưa đủ thời_gian cho tôi giải_trình , trong đó có những vấn_đề thuộc trách_nhiệm chung , có vấn_đề thuộc cá_nhân .
Có những vấn_đề tôi đặt ra cũng chưa được bộ_trưởng trả_lời , chẳng_hạn sau khi việc ở PMU18 xảy_ra như_thế , người_phát_ngôn của bộ lại cứ gắn tôi vào với Bùi_Tiến_Dũng và Nguyễn_Việt_Bắc , trong khi bổ_nhiệm Bùi_Tiến_Dũng làm tổng_giám_đốc PMU18 là do bộ_trưởng , phụ_trách PMU18 lại là một thứ_trưởng khác .
Ngay cả trường_hợp Nguyễn_Việt_Bắc ( phó_tổng giám_đốc Công_ty đầu_tư phát_triển đường_cao_tốc VN , nguyên thư_ký của ông Tiến ) cũng do bộ_trưởng đề_xuất và bộ_trưởng ký bổ_nhiệm .
Không hiểu tại_sao tất_cả những chuyện đó đều gắn với tôi , có ý_kiến nói tôi dùng địa_vị của mình để đưa Nguyễn_Việt_Bắc lên vị_trí đó . Hay như trong những hội_nghị thì nêu PMU18 là tôi quản_lý suốt từ đó tới giờ , trong khi thực_tế do đồng_chí thứ_trưởng khác phụ_trách thì không nêu .
. Là bí_thư Đảng_ủy Bộ GTVT , ông từng cho rằng đảng_ủy bộ rất đoàn_kết . Nhưng “ đoàn_kết ” ra_sao để đến_nỗi giữa lãnh_đạo bộ với nhau cũng “ có vấn_đề " ? - Từ khi xảy_ra sự_việc PMU18 thì_là có vấn_đề . Trước đó có_thể không đến mức như_thế hoặc là nó âm_thầm bên trong mà mình không biết . Nó giống như một cơn sóng_ngầm bên dưới , trong khi trên mặt vẫn phẳng_lặng , làm_sao mình biết được .
Theo Tuổi_Trẻ
